**From:** http://adventureaweek.com/meta-thursdays-confessions-of-an-evil-gm-sandbox-vs-railroading/

##  Confessions of an Evil GM: Sandbox vs. Railroading / Исповедь злобного ведущего: Песок против Рельсов

![sample campaign](http://www.launchpadzero.net/Weblog/wp-content/uploads/2009/11/gamemastering_thumb.jpg)

Когда я начинал играть в НРИ, у нас были только линейные рельсовые сюжеты. То что называют «песочницей» появилось позже. 
	
Я, помнится, подумал тогда *«Это что-то типа того места для дитячьих поигрулек и кошачьих грязных дел?»* 

Моё суждение было верно только отчасти.  
На самом деле «песочница», применительно к игровому дизайну – это просто способ сделать мир вашей сюжетной кампании более живым. <!--more-->

*Более живым? Но мне же просто хотелось валить монстру моим персом!*  

Впрочем, через некоторое время, я начал любить новые, прежде мне недоступные и неизвестные  миры. Мне просто сносило крышу от того что я могу взять и пойти куда угодно.  

В итоге я понял, что «песочница» – это здорово, и многие годы эксплуатировал это принцип (*пожалуй, я даже злоупотреблял им)*. 

Я уходил с рельсов просто потому, что такая возможность присутствовала, и, быть может, не делай я так – игрок из меня был бы лучше.

До настоящего времени, я ожидал что ведущий будет знать имя каждого трактира встретившегося нам в его сеттинге. 

##### Теперь же, когда я сам стал Ведущим, моё видение «песочницы» изменилось... или нет? 

*Теперь я ненавижу «песочницу» в чистом её виде.*

Взять всё-всё для сеттинга игровой кампании прямо из головы? *Спасибо, нет.*   
Потому что так оно будет по настоящему живым? *Нет, спасибо.* 

У меня достаточно крутых сеттингов для того чтобы мне не приходилось ничего такого придумывать *(с учётом того что я и к ним могу добавить этой вашей «жизни»)*.

##### Как по мне, «песочница» – это вопрос безграничности

Игрок во мне любит подобные неограниченные перспективы, однако мой внутренний Ведущий негативно относится к случаям, когда игроки идут в произвольном направлении и ожидают что я буду к этому подготовлен. 

Быть может, они так делают с каким-то злобным умыслом, однако на мой взгляд они просто берут всё что им предлагается и всего-лишь используют предоставленные возможности по полной. 

В общем, по моему, это – честная игра и они всё делают правильно, раз уж я тут в роли Ведущего.

Вступив в схватку с безграничностью «песочницы», я вернулся к рельсам. 

Однако покинув открытое пространство, мы достаточно быстро обнаружили множество проблем рельсового сюжета. 

*Оказалось что зачастую его линейная структура служит препятствием, а не опорой для Ведущего.*

Грубо говоря, есть верный и есть неверный путь игры в линейные сюжеты.

*Давайте-ка я покажу вам это на простых примерах.*

### Неверный путь
![sample rairoading](http://i.imgur.com/bgDu3Aq.png)
Партию вызывают в замок местного графа. 

**Небольшой рельсовый трюк:** *Партию вызывает могущественный NPC, и чтоб не рыпались – этот NPC чрезвычайно могущественен.*

> «Вы должны отправиться на X, до следующего полнолуния!»

**Второй трюк:** *Убедитесь что дистанция и время путешествия не допускали никаких задержек.*

> Доставьте это сокровище/выкуп/документ на X.

*Убедитесь что ценность предмета бесспорна и, в связи c этим, партия не станет подвергать его опасности.*

> Прибудьте в X, сядьте в антимагическое поле и смотрите как злодем смываются с выкупом...

*Вот так выглядит закономерный результат плохого способа использования рельс.*

> А теперь ожидайте пока вас пошлют куда-нибудь ещё.

Случалось ли со мной такое?  
Да, случалось, и я ненавижу такие игры, скучные и полные ограничений.

### Верный путь 
![sample monkeyblood](https://lh3.googleusercontent.com/-RcTdv0BkUgg/VAr0hrUQdzI/AAAAAAAAJBU/Y6nx1AujbJU/w448-h597-no/14%2B-%2B1)

Дайте игрокам в руки что-нибудь крутое. Карту, пророчество, книгу, если хотите.  
*Да-да, я имею ввиду тебя Майк Майлер, выдай им полноценную книгу, подними ставки для всех нас.*
	
Серьёзно, с картой на руках вы сможете контролировать их куда надёжней чем вынудив их двигаться по конкретному маршруту *(и, заодно, компенсируете их желание от него отклоняться)*.   

То же самое с пророчеством.  

Любая подобная раздатка в их руках, связанная с какой-либо частью их путешествия поможет вам сузить границы «песочницы» до приемлемого размера и сделает достижение конечной цели более гарантированным.

Вы можете подготовить для персонажей несколько случайных встреч и миленьких городков, которые они могут посетить, чтобы окунуться в тёплую ламповую атмосферу «песочницы».

> Признаться, я делаю такую раздатку далеко не для каждой моей кампании, однако, с практикой, составление эдакого стиха или пророчества даётся всё проще.

### Простые шаги для создания успешной кампании-песочницы

![sample step by step](http://www.wired.com/wp-content/uploads/blogs/geekdad/wp-content/uploads/2012/02/Wired13.jpg)

1. Подготовьте несколько экземпляров «маленькой деревеньке на берегу реки», включающих крошечную гостиницу, в которой партия сможет остановиться, если отойдёт слишком далеко от основного маршрута.

2. Вам также понадобится готовый список имён для NPC второго плана, нужный чтобы избежать повсеместного появления Хэнсонов и Йонасов.

3. Вы всегда должны знать где именно в вашем мире находятся жрецы умеющие поднимать и воскрешать мёртвых. *И никаких бесплатных воскрешений в каждой деревне.*

4. Полезен будет перечень слухов относящихся к местностям близким от пути по которому, по вашему, проследуют персонажи.

5. Список разнообразных представителей городской стражи и магов будет полезен без всякого сомнения.


### Суммируя всё вышесказанное:

- Сужайте песочницу;
- Используйте крутую раздатку *(пророчество, карту или иную)* для привлечения интереса персонажей к верной цели;
- Подготовьте перечни часто используемых объектов вашей кампании.

[*© Brian Wiborg Monster, 17.10.2013*](http://adventureaweek.com/meta-thursdays-confessions-of-an-evil-gm-sandbox-vs-railroading/)